\documentclass{kit}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X}

\author{Julius Vater - 2603322}
\title{Grundlagen der Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik Zusammenfassung}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Mathematische Modelle von Zufallsexperimenten}
  \subsection{Grundbegriffe: Ereignisse}
    \begin{itemize}
      \item Der \textbf{Grundraum} ist eine nicht leere Menge $\Omega\neq\emptyset$. Sie enthält alle möglichen 
        \textbf{Ergebnisse} eines Zufallsexperiments.
      \item \textbf{Erbegnisse} sind Teilmengen $A\subseteq\Omega$, denen prinzipiell eine Wahrscheinlichkeit zugeordnet
        werden kann.
        \begin{itemize}
          \item Nicht immer wird jede Teilmenge als Ergebnis bezeichnet, sondern nur Mengen aus einem Mengensystem
            $A\subseteq\mathscr{P}(\Omega)$, wobei
            $$\mathscr{P}(\Omega):=\{A\mid A\text{ ist Teilmenge von }\Omega\}$$
            die Potenzmenge bezeichnet.
          \item Ist $\Omega$ endlich (oder allgemeiner höchstens abzählbar), dann wählt man typischerweise 
            $A=\mathscr{P}(\Omega)$, d.h. jede mögliche Teilmenge des Grundraumes soll eine Wahrscheinlichkeit erhalten.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \subsection{"Rechnen mit Ereignissen"}
    Logische Verknüpfungen zwischen Bedingungen, die Ereignisse definiern, lassen sich durch mengentheoretische 
    Operationen zwischen diesen Ereignissen beschreiben.\\\\
    Seien $A,B\subseteq\Omega$ Ereignisse. Dann ist:
    \begin{itemize}
      \item $A\cup B=\{\omega\in\Omega\mid\omega\in A\text{ oder }\omega\in B\}$
      \item $A\cap B=\{\omega\in\Omega\mid\omega\in A\text{ und }\omega\in B\}$
      \item $A\setminus B=\{\omega\in\Omega\mid\omega\in A,\omega\notin B\}$
      \item $B^c=\{\omega\notin B\}$
      \item $A\subseteq B$ bedeutet: Wenn $A$ eintritt, dann tritt auch $B$ ein.
    \end{itemize}
  \subsection{Grundbegriffe: Wahrscheinlichkeiten}
    Im Wahrscheinlichkeitsmodell soll jedem Ereignis eine Wahrscheinlichkeit konsitent zugeordnet werden.\\
    Für $n\in\nat$ gleiche und sich nicht gegenseitig beeinflussende Wiederholungen eines Zufallsexperimentes mit Grundraum
    $\Omega$ und Ereignissen $\omega_1,\dots,\omega_n\in\Omega$ betrachte die \textbf{empirische Verteilung / relative
    Häufigkeit}
    $$\prob_n(A):=\frac{\abs{\{i=1,\dots,n\mid\omega_i\in A\}}}{n}=\frac{\text{Anzahl Zufallsexp. in denen $A$ 
    eintrat}}{n},\hspace{0.5cm}A\subseteq\Omega$$ \newpage
    Für $\prob_n:\mathscr{P}(\Omega)\ra\reell$ gelten:
    \begin{itemize}
      \item $0\le\prob_n(A)\le1$ für alle $A\subseteq\Omega$
      \item $\prob_n(\Omega)=1$
      \item $\prob_n(A\cup B)=\prob_n(A)+\prob_n(B)$ für alle $A,B\subseteq\Omega$ mit $A\cup B=\emptyset$
    \end{itemize}
  \subsection{Diskrete Wahrscheinlichkeitsräume}
    Sei $\Omega\neq\emptyset$ eine beliebige nicht-leere Menge. Eine Abb. $\prob:\mathscr{P}(\Omega)\ra[0,1]$ heißt 
    \textbf{diskretes Wahrscheinlichkeitsmaß}, falls
    \begin{enumerate}
      \item $\prob(\Omega)=1$
      \item $\forall A_n\subseteq\Omega,n\in\nat$, disjunkt: $\prob\left(\bigcup_{n\in\nat}A_n\right)
        =\sum_{n\in\nat}\prob(A_n)$\hspace{0.5cm}($\sigma$-Additivität)
      \item Es existiert eine (höchstens) abzählbare Menge $\Omega_0\subseteq\Omega$ mit $\prob(\Omega_0)=1$
    \end{enumerate}
    Dann heißt $(\Omega,\prob)$ \textbf{diskreter Wahrscheinlichkeitsraum}.\\
    Ist $\Omega_0$ endlich, sprechen wir von einem \textbf{endlichen Wahrscheinlichkeitsraum}.
  \subsection{Elementare Eigenschaften}
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item $\prob(\emptyset)=0$
      \item $\forall A_1,\dots,A_m\subseteq\Omega$ disjunkt, $m\in\nat:\prob(\bigcup^m_{n=1}A_n)=\sum^m_{n=1}\prob(A_n)$
      \item $\forall A\subseteq\Omega: \prob(A^c)=1-\prob(A)$
      \item $\forall A,B\subseteq\Omega,A\subseteq B:\prob(b\setminus A)=\prob(B)-\prob(A)$
      \item $\forall A,B\subseteq\Omega:\prob(A\cup B)=\prob(A)+\prob(B)-\prob(A\cap B)$
      \item Für alle Folgen $A_n\subseteq\Omega,n\in\nat$ gilt $\prob(\bigcup_{n\in\nat}A_n)\le\sum_{n\in\nat}\prob(A_n)$ \\
        ("$\sigma$-Subadditivität")
    \end{enumerate}
  \subsection{Bernoulliverteilung}
    Auf dem Grundraum $\Omega=\{0,1\}$ wird durch
    $$\prob(\{1\})=p\hspace{0.5cm}\text{für ein}\hspace{0.5cm}p\in[0,1]$$
    eine Wahrscheinlichkeitsverteilung festgelegt, weilche als \textbf{Bernoulliverteilung} $\text{Ber}(p)$ mit 
    \textbf{Erfolgswahrscheinlichkeit} $p$ bezeischnet wird.\\
    Es gilt
    $$\prob(\{0\})=1-\prob(\{1\})=1-p$$
    sodass tatsächlich für alle Elemente der Potenzmenge $\mathscr{P}(\Omega)=\{\emptyset,\{0\},\{1\},\{0,1\}\}$
    Wahrscheinlichkeiten eindeutig festgelegt sind.
  \subsection{Gleichverteilung}
    Das Modell für den fairen Würfel ist ein Spezialfall eier wichteigen Klasse von Wahrscheinlichkeitsräumen:\\
    Ist $\Omega\neq\emptyset$ endlich, so heißt das durch
    $$\prob(A):=\frac{\abs{A}}{\abs{\Omega}},\hspace{0.5cm}A\subseteq\Omega$$
    definierte Wahrscheinlichkeitsraum die \textbf{Gleichverteilung} oder \textbf{Laplace-Verteilung} $U(\Omega)$ auf
    $\Omega$. Hierbei bezeichnet $\abs{A}$ die Anzahl der Element der Menge $A$.\\
    Bei Gleichverteilungen sind also nur Mächtigkeiten von Mengen zu bestimmen. Dafür sind oft sogennante Urnenmodelle
    hilfreich.
  \subsection{Urnenmodelle}
    Es werden $k$ Ziehungen aus einer Urne mit Kugeln, die mit $1,\dots,n$ durchnummeriert sind, durchgeführt.\\
    Dabei betrachten wir wahlweise
    \begin{itemize}
      \item Ziehen \textbf{mit} oder \textbf{ohne Zurücklegen}
      \item Ziehen \textbf{mit} oder \textbf{ohne Berücksichtigung der Reihenfolge}
    \end{itemize}
    Bei Berücksichtigung der Reihenfolge werden die Tuper der gezogenen Kugelnummern auch als \textbf{Permutation}
    bezeichnet, ohne Berücksichtigung der Reihenfolge spricht man von \textbf{Kombinationen}.\\
    Im Folgenden werden geeignete Grundräume für diese Zufallsexperimente und deren Mächtigkeiten angegeben.
  \subsubsection{Ziehen mit Zurücklegen und mit Berücksichtigung der Reihenfolge}
    Möglicher Grundraum:
    $$\Omega_{mZ,mR}=\{(\omega_1,\dots,\omega_k)\mid\omega_i\in\{1,\dots,n\}\forall1\le i\le k\}=\{1,\dots,n\}^k$$
    Interpretation: $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\Omega_{mZ,mR}$ bedeutet, dass für alle $1\le i\le k$ im $i$-ten Zug
    die Kugel mit der Nummer $\omega_i$ gezogen worden ist.\\
    Es gilt $\abs{\Omega_{mZ,mR}}=n^k$
  \subsubsection{Ziehen ohne Zurücklegen und mit Berücksichtigung der Reihenfolge}
    Möglicher Grundraum:
    $$\Omega_{oZ,mR}=\{(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\{1,\dots\}^k\mid\omega_i\neq\omega_j\forall1\le i<j\le k\}$$
    Interpretation: $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\Omega_{oZ,mR}$ bedeutet, dass für alle $1\le i\le k$ im $i$-ten
    Zug die Kugel mit der Nummer $\omega_i$ gezogen worden ist.\\
    Es gilt $\abs{\Omega_{oZ,mR}}=n\cdot(n-1)\cdots(n-k+1)=\frac{n!}{(n-k)!}$
  \subsubsection{Ziehen ohne Zurücklegen und ohne Berücksichtigung der Reihenfolge}
    Möglicher Grundraum:
    $$\Omega_{oZ,oR}=\{(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\{1,\dots,k\}^k\mid\omega_i<\omega_j\forall1\le i<j\le k\}$$
    Interpretation: $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\Omega_{oZ,oR}$ bedeutet, dass die \textbf{der Größe nach
    geordneten} gezogenen Kugeln gerade $\omega_1,\dots,\omega_k$ sind.\\
    Es gilt $\abs{\Omega_{oZ,oR}}=\frac{\Omega_{oR,mR}}{k!}=\frac{n!}{k!(n-k)!}=\binom{n}{k}$
  \subsubsection{Ziehen mit Zurücklegen und ohne Berücksichtigung der Reihenfolge}
    Möglicher Grundraum:
    $$\Omega_{mZ,oR}=\{(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\{1,\dots,n\}^k\mid\omega_i\le\omega_j\forall1\le i<j\le k\}$$
    Interpretation: $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_k)\in\Omega_{mZ,oR}$ bedeutet, dass die der Größe nach geordneten
    gezogenen Kugelnummern gerade $\omega_1,\dots,\omega_k$ sind.\\
    Um $\abs{\Omega_{mZ,oR}}$ zu bestimmen betrachte die bijektive Abb
    $$S:\Omega_{mZ,oR}\ra\{(\tilde\omega_1,\dots,\tilde\omega_k)\in\{1,\dots,n+k-1\}^k\mid\tilde\omega_1<\dots
    <\tilde\omega_k\}=:\Omega^*$$
    $$S(\omega_1,\dots,\omega_k):=(\omega_1,\omega_2+1,\omega3+2,\dots,\omega_k+k-1)$$
    $\Omega^*$ ist vom gleichen Typ wie $\Omega_{oZ,oR}$ mit $n$ ersetzt durch $n+k-1$\\
    Daher gilt $\abs{\Omega_{mZ,oR}}=\abs{\Omega^*}=\binom{n+k-1}{k}$
  \subsection{Fächermodelle}
    Wir haben $k$ Murmeln und wollen diese auf $n$ Fächer verteilen. Dabei gelte wahlweise:
    \begin{itemize}
      \item Mehrfachbelegung der Fächer \textbf{erlaubt} oder \textbf{nicht erlaubt}
      \item \textbf{unterscheidbaer} Murmeln oder \textbf{nicht unterscheidbare} Murmeln
    \end{itemize}
    Die resultierenden 4 möglichen Situationen entsprechen den 4 Urnenmodellen.
    \newpage
  \subsection{Zusammenhang Urnen- und Fächermodelle}
    \begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|}
    \hline
    Urnenmodell mit $n$ Kugeln und $k$ Ziehungen & mit Zurücklegen & ohne Zurücklegen & \\ \hline
    mit Reihenfolge & $n^k$ & $\dfrac{n!}{(n-k)!}$ & unterscheidbare Murmeln \\ \hline
    ohne Reihenfolge & $\binom{n+k-1}{k}$ & $\binom{n}{k}$ & ununterscheidbare Murmeln \\ \hline
      & mit Mehrfachbelegung & ohne Mehrfachbelegung & Verteilung von $k$ Murmeln auf $n$ Fächer \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
  \subsection{Binomialverteilung}
    Das Wahrscheinlichkeitsmaß $\prob=\bin(n,p)$ auf $\{0,\dots,n\}$ mit
    $$\prob(\{k\})=\binom{n}{k}p^k\cdot(1-p^{n-k}\hspace{0.5cm}\forall k\in\{0,\dots,n\}$$
    heißt \textbf{Binomialverteilung} mit Parametern $n\in\nat$ und $p\in[0,1]$.\\
    Für $n=1$ erhalten wir wieder die Bernoulliverteilung.
  \subsection{Zähldichten}
    Im Allgemeinen lassen sich diskrete W'maße durch eine Funktion $f:\Omega\ra[0,1]$ eindeutig beschreiben:
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item Sei $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum. Dann wird die Funktion
        $$f:\Omega\ra[0,1],f(\omega)=\prob(\{\omega\})$$
        \textbf{Wahrscheinlichkeitsraum} oder \textbf{Zähldichte} von $\prob$ genannt und besitzt folgende Eigenschaften:
        \begin{enumerate}
          \item $\Omega_{\tau}:=\{\omega\in\Omega\mid f(\omega)>0\}$ ist abzählbar (und heißt \textbf{Träger von $\prob$}
            bzw. von $f$)
          \item $\sum_{\omega\in\Omega}f(\omega)=1$
        \end{enumerate}
        Für alle $A\subseteq\Omega$ gilt dann:
        $$\prob(A)=\sum_{\omega\in A}f(\omega)=\sum_{\omega\in A\cap\Omega_{\tau}}f(\omega)$$
      \item Ist umgekehrt $\Omega\neq\emptyset$ und $f_\Omega\ra[0,1]$ eine Funktion, die (a) und (b) erfüllt, so existiert
        genau ein diskretes Wahrscheinlichkeitsmaß auf $\Omega$, das $f$ zur Zähldichte hat.
    \end{enumerate}
  \subsection{Geometrische Verteilung}
    Das Wahrscheinlichkeitsmaß $\prob=\text{Geo}(p)$ auf $\nat_0$ mit der Zähldichte
    $$f(k)=(1-p)^k\cdot p,\hspace{0.5cm}k\in\nat_0$$
    heißt \textbf{geometrische Verteilung} mit Parameter $p\in(0,1]$\\
    $f$ ist tatsächlich eine Zähldichte auf $\nat_0$, denn $\nat_0$ ist abzählbar und
    $$\sum_{k\in\nat_0}f(k)=p\cdot\sum_{k\in\nat_0}(1-p)^k\stackrel{geom. Reihe}{=}p\cdot\frac{1}{1-(1-p)}=1$$
\section{Bedingte Wahrscheinlichkeiten und Unabhängigkeit}
  \subsection{Bedingte Wahrscheinlichkeit}
    Sei $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum, $B\subseteq\Omega$ mit $\prob(B)>0$ und $A\subseteq\Omega$.
    Dann heißt
    $$\prob(A\mid B):=\frac{\prob(A\cap B)}{\prob(B)}$$
    die \textbf{bedingte Wahrscheinlichkeit von A gegen B}
  \subsection{Multiplikationsformel}
    Als Verallgemeinerung von
    $$\prob(A\cap B)=\prob(B)\prob(A|B),\hspace{0.5cm}A,B\subseteq\Omega,\prob(B)\neq0$$
    gilt:\\
    Es seien $A_1,\dots,A_n\subseteq\Omega$ Ereignisse mit $\prob(A_1\cap\dots\cap A_{n-1})>0$, dann gilt
    $$\prob(A_1\cap\dots\cap A_n)=\prob(A_1)\cdot\prob(A_2|A_1)\cdot\prob(A_3|A_1\cap A_2)\cdots
    \prob(A_n|A_1\cap\dots\cap A_{n-1})$$
  \subsection{Gekoppelte Zufallsexperimente}
    Viele stochastische Vorgänge bestehen aus aufeinanderfolgenden Teilexperimenten. Ergebnisse eine $n$-stufigen
    Experimentes sind $n$-Tupel $\omega=(\omega_1,\dots,\omega_n)$, wobei $\omega_j$ der Ausgang des $j$-ten 
    Teilexperimentes ist.\\
    Sei $\Omega_j$ die (abzählbare) Ergebnismenge der $j$-ten Teilexperimentes. Dann ist
    $$\Omega:=\Omega_1\times\dots\times\Omega_n==\{\omega=(\omega_1,\dots,\omega_n):\omega\in\Omega_j\text{ für }
    j=1,\dots,n\}$$
    ein natürlicher Grundraum für das Gesamtexperiment.
  \subsection{Totale Wahrscheinlichkeit und der Satz von Bayes}
    Sei $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum, $I$ eine (höchstens) abzählbare Indexmenge, 
    $B_i\subseteq\Omega,i\in I$, disjunkt mit $\prob(B_i)>0$ und $\bigcup_{i\in I}B_i=\Omega$ (d.h. $B_i,i\in I$, bildet
    eine didjunkte Zerlegung von $\Omega$). Weiter sei $A\subseteq\Omega$ beliebig.
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item Es gilt der \textbf{Satz von der totalen Wahrscheinlichkeit}:
        $$\prob(A)=\sum_{i\in I}\prob(A\mid B_i)\cdot\prob(B_i)$$
      \item falls $\prob(A)>0$ und $k\in I$, dann gilt der \textbf{Satz von Bayes}:
        $$\prob(B_k\mid A)=\frac{\prob(A\mid B_k)\cdot\prob(B_k)}{\prob(A)}=\frac{\prob(A\mid B_k)\cdot\prob(B_k)}
        {\sum_{i\in I}\prob(A\mid B_i)\cdot\prob(B_i)}$$
    \end{enumerate}
  \subsection{Stochastische Unabhängigkeit}
    Wir $A$ nicht von $B$ beeinflusst, so sollte $\prob(A)=\prob(A\mid B)=\frac{\prob(A\cap B)}{\prob(B)}$ gelten.\\
    Sei $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum. Zwei Ereignisse $A,B\subseteq\Omega$ heißen
    \textbf{($\prob$-)stochastisch unabhängig}, falls
    $$\prob(A\cap B)=\prob(A)\cdot\prob(B)$$
    Ereignisse $A_1,\dots,A_n\subseteq\Omega$ in einem diskreten Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega,\prob)$ heißen
    \textbf{($\prob$-)stochastisch unabhängig}, wenn für \textbf{jede} Indexmenge $I\subseteq\{1,\dots,n\},I\neq\emptyset$,
    gilt
    $$\prob\left(\bigcap_{i\in I}A_i\right)=\prod_{i\in I}\prob(A_i)$$
\section{Zufallsvariablen und ihre Verteilungen}
  \subsection{\texorpdfstring{$S$}{S}-wertige Zufallsvariablen und ihre Verteilungen}
    Zur Beschreibung von Ausgängen einse Zufallsexperiments (Ergebnis eines Würfelwurfs, Gewinn beim Roulette,...) bietet
    sich oftmals die Verwendung von Zufallsvariablen an.\\
    Ist $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum und $S\neq\emptyset$ eine beliebige Menge, so wie eine
    Abbildung $X:\Omega\ra S$ auch \textbf{$S$-wertige Zufallsvariable} genannt.\\
    Die Menge $S$ kann hier sehr allgemein sein. $S=\{$Apfel,Banane,Kiwi$\}$ ist genau so zulässig wie $S=\{0,1\}$ usw.
    Im Gegensatz zu $S$ ist $X(\Omega_0)\subseteq S$ immer abzählbar.\\
    Ist $X:\Omega\ra S$ eine Zfallsvariable auf einem diskreten W'raum $(\omega,\prob)$, dann wird durch
    $$\prob^X(B):=\prob(X^{-1}(B)),\hspace{0.5cm}\forall B\subseteq S$$
    ein Wahrscheinlichkeitsmaß $\prob^X$ auf $S$ definert, welches \textbf{Verteilung von $X$} genannt wird. $(S,\prob^X)$
    ist ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum.\\
    Notation für \textbf{Urbilder}:
    $$\begin{aligned}
      \{X\in B\} & := \{\omega\in\Omega\mid X(\omega)\in B\}=X^{-1}(B)\\
      \{X=x\} & := \{\omega\in\Omega\mid X(\omega)=x\}=X^{-1}(\{x\})\\
      \{X>x\} & := \{\omega\in\Omega\mid X(\omega)>x\}=X^{-1}((x,\infty))
    \end{aligned}$$
    etc. Zudem schreiben wir bspw. $\prob(X\in B):=\prob(\{X\in B\})$.
  \subsection{Stochastische Unabhängigkeit von Zufallsvariablen}
    Zufallsvariablen sollen als unabhängig gelten, wenn beliebige Ereignisse, die damit ausgedrückt werden können
    stochastisch unabhängig sind.\\
    Sei $(\Omega,\prob)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum und $S_i,i\in\{1,\dots,n\}$, nichtleere Mengen.
    Zufallsvariablen
    $$X_i:\Omega\ra S_i,\hspace{0.5cm}i\in\{1,\dots,n\}$$
    heißen \textbf{($\prob$-)stochastisch unabhängig}, wenn für beliebige $B_i\subseteq S_i,i\in\{1,\dots,n\}$, die
    Ereignisse 
    $$\{X_1\in B_1\},\dots,\{X_n\in B_n\}$$ 
    stochastisch unabhängig sind.\\
    Die Zufallsvariablen $X_i:\Omega\ra S_i$ besitzen die Verteilung $\prob^X$ für alle $i=1,\dots,n$.\\
    Auch der Vektor $(X_1,\dots,X_n):\Omega\ra S_1\times\dots\times S_n$ ist eine Zufallsvariable mit einer Verteilung
    $\prob^{(X_1,\dots,X_n)}$ auf $S_1\times\dots\times S_n$.\\
    In der Situation sind äquivalent:
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item $X_1,\dots,X_n$ sind stochastisch unabhängig
      \item $\forall B_i\subseteq S_i(1\le i\le n):\prob(X_i\in B_i\forall1\le i\le n)=\prod^n_{i=1}\prob(X_i\in B_i)$
      \item Bezeichnen $f_{X_i}$ die Zähldichten von $\prob^{X_i}$ auf $S$, so hat die Zähldichte $f_{(X_1,\dots,X_n)}$
        von $\prob^{(X_1,\dots,X_n)}$ die Form
        $$f_{(X_1,\dots,X_n)}(t_1,\dots,t_n)=\prod^n_{i=1}f_{X_i}(t-i)\hspace{0.5cm}\forall t_i\in S_i,1\le i\le n$$
    \end{enumerate}
    Die gemeinsame Verteilung $\prob^{(X_1,\dots,X_n)}$ unabhängiger Zufallsvariablen $X_1,\dots,X_n$ besitzt also
    Produktgestalt.
  \subsection{Poisson'scher Grenzwertsatz}
    Für eine große Anzahl an Experimenten $n$ und eine kleine Erfolgsw'keit $p$ kann $\bin(n,p)$ durch eine strukturell
    einfachere Verteilung approximiert werden:\\
    Ist $p:n\in(0,1),n\in\nat$, so dass $\lim_\nrai np_n=\lambda>0$, dann gilt
    $$\lim_\nrai\bin_{(n,p_n)}(\{k\})=\lim_\nrai\binom{n}{k}p^k_n(1-p_n)^{n-k}=e^{-\lambda}\cdot\frac{\lambda^k}{k!}
    =:f_\lambda(k)\hspace{0.5cm}\forall k\in\nat_0$$
    Die dadurch definierte Funktion $f_\lambda:\nat_0\ra[0,1]$ ist eine Zähldichte. Das dazu gehörige 
    Wahrscheinlichkeitsmaß $\po(\lambda)$ heißt \textbf{Poissonverteilung} mit Parameter $\lambda$.\\
    Dieses Resultat ist auch unter dem Namen "Gesetz der kleinen Zahlen" bekannt.
  \subsection{Faltung}
    Oft treten Summen unabhängiger Zufallsvariablen auf z.B. als Gesamtmessfehler, der sich aus unabhängigen
    Einzelfehlerquellen zusammensetzt.\\
    Sind $X,Y$ unabhängige $\reell$-wertige Zufallsvariablen auf einem diskreten Wahrscheinlichkeitsraum mit Zähldichten
    $f_X$ von $\prob^X$ und $f_y$ von $\prob^Y$, dann heißt die Verteilung der Summe $X+Y$ \textbf{Faltung} von $\prob^X$
    und $\prob^Y$, geschrieben $\prob^{X+Y}=\prob^X*\prob^Y$, dann besitzt die Zähldichte
    $$(f_X*f_Y)(z):=\sum_{x\in\reell:f_x(x)>0}f_X(x)\cdot f_Y(z-x),\hspace{0.5cm}\forall z\in\reell$$
    $f_X*f_Y$ heißt \textbf{Faltung} von $f_X$ und $f_Y$ und besitzt den Träger
    $$\Omega_\tau:=\{z\in\reell\mid\exists x,y\in\reell:z=x+y,f_X(x)>0.f_Y(y)>0\}$$
  \subsection{Markovketten und Übergangswahrscheinlichkeiten}
    Im Folgenden sei $S$ immer eine höchstens abzählbare Menge.\\
    Einde Folge $(X_n)_{n\in\nat_0}$ von $S$-wertigen Zufallsvariablen auf einem diskreten W'raum $(\Omega,\prob)$ heißt
    \textbf{Markovkette}, falls sie die folgende sog. \textbf{Markoveigentschaft} erfüllt:
    $$\prob(X_{n+1}=s_{n+1}\mid X_n=s_n,X_{n-1}=s_{n-1},\dots,X_0=s_0)=\prob(X_{n+1}=s_{n+1}\mid X_n=s_n),$$
    $$\forall n\in\nat,s_0,\dots,s_{n+1}\in S\text{ mit }\prob(X_n=s_n,X_{n-1}=s_{n-1},\dots,X_0=s_0)>0$$
    Die Markovkette heißt \textbf{homogen}, falls die songenannten \textbf{Ein-Schritt-}\\
    \textbf{Übergangswahrscheinlichkeiten}
    $$p_{ts}:=\prob(X_{n+1}=t\mid X_n=s)$$
    für alle $n\in\nat_0$ mit $\prob(X_n=s)>0$ gleich sind.\\
    Bei Markovketten liefert die echte Vergangenheit, wenn der gegenwärtige Zustand gegeben ist, keine zusätzliche
    Information über das zukünftige stochastische Verhalten.\\
    Das stochastische Verhalten einer homogenen Markov-Kette ist eindeutig bestimmt durch die Startverteilung 
    $\prob^{X_0}$ (z.B durch die Angabe der zugehörigen Zähldichte $f_0(s)=\prob(\{X_0=s\}),s\in S)$ und die
    Übergangswahrscheinlichkeiten $p_{ts}$ mit $t,s\in S$. Dann gilt z.B. (vgl. Multiplikationsformel)
    $$\prob(X_0=s_0,X_1=s_1,X_2=s_2)$$
    $$\begin{aligned}
      = & \ \prob(X_2=s_2\mid X_1=s_1,X_0=s_0)\cdot\prob(X_1=s_1,X_0=s_0)\\
      = & \ p_{s_2,s_1}\cdot\prob(X_1=s_1\mid X_0=s_0)\cdot\prob(X_0=s_0)\\
      = & \ p_{s_2,s_1}\cdot p_{s_1,s_0}\cdot f_0(s_0)
    \end{aligned}$$
    Allgemeiner gilt für beliebige Ereignisse $A_i,0\le j\le n$,
    $$\prob(X_i\in A:i\forall0\le i\le n)=\sum_{s_0\in A_0}\cdots\sum_{s_n\in A_n}p_{s_{n-1}s_{n-1}}\cdot \ \dots \ \cdot
    p_{s_1s_0}\cdot f_0(s_0)$$
\section{Wahrscheinlichkeitsmaße auf \texorpdfstring{$\reell$}{}}
  \subsection{Wahrscheinlichkeitsmaße auf \texorpdfstring{$\reell$}{}}
    Kontinuierliche Ergebnisse eines Zufallsexperiments (z.B Längen, Gewichte, Zeiten) lassen sich nciht auf natürliche
    Weise durch diskrete Wahrscheinlichkeitsräume beschreiben.\\
    Im Allgemeinen kann man \underbar{nicht} mehr jeder Untermenge des Grundraumes eine Wahrscheinlichkeit zuweisen, vgl.
    Gleichverteilung.\\
    Wahrscheinlichkeiten kann man nur noch "gutartigen" Mengen zuordnen, u.a:
    \begin{itemize}
      \item Intervalle sind guatartig
      \item Komplemente gutartiger Mengen sind gutartig
      \item Abzählbare Vereinigungen gutartiger Mengen sind gutartig
    \end{itemize}
    Es bezeichne im folgenden $\mathscr{A}\subseteq\mathscr{P}(\Omega)$ das System aller "gutartigen" Mengen.
  \subsection{\texorpdfstring{$\sigma$}{}-Algebra, Messraum und Ereignisse}
    Wie müssen Systeme "gutartiger" Mengen konstruiert werden?\\
    Sei $\Omega\neq\emptyset$ ein beliebiger Grundraum. Eine Menge $\mathscr{A}\subseteq\mathscr{P}(\Omega)$ von
    Untermengen von $\Omega$ heißt \textbf{$\sigma$-Algebra auf $\Omega$}, falls folgende Bedingungen erfüllt sind:
    \begin{enumerate}
      \item $\Omega\in\mathscr{A}$
      \item $A\in\mathscr{A}\Rightarrow A^c\in\mathscr{A}$
      \item $A_n\in\mathscr{A}\forall n\in\nat\Rightarrow\bigcup_{n\in\nat}A_n\in\mathscr{A}$
    \end{enumerate}
    $(\Omega,\mathscr{A})$ heißt dann \textbf{messbarer Raum}. Die Mengen $A\in\mathscr{A}$ heißen \textbf{Ereignisse}.\\
    $\sigma$-Algebren modellieren die Menge aller Informationen, die wir über ein Zufallsexperiment bekommen können,
    entsprechend lassen sich (a)-(c) interpretieren.
  \subsection{Wahrscheinlichkeitsmaß \& Wahrscheinlichkeitsraum}
    Auf eine $\sigma$-Algebra $\mathscr{A}$ engeschänkt können wir die Definition eines diskreten W'maßes auf allgeimene
    Grundräume $\Omega$ übertragen:\\
    Sei $(\Omega,\mathscr{A})$ ein messbarer Raum mit Grundraum $\Omega\neq\emptyset$ und $\sigma$-Algebra $\mathscr{A}$.
    Eine Abbildung
    $$\prob:\mathscr{A}\ra[0,1]$$
    heißt \textbf{Wahrscheinlichkeitsmaß auf $(\Omega,\mathscr{A})$}, falls
    \begin{enumerate}
      \item $\prob(\Omega)=1$
      \item $A_n\in\mathscr{A},n\in\nat$, disjunkt $\Ra\prob\left(\bigcup_{n\in\nat}A_n\right)
        =\sum_{n\in\nat}\prob(A_n)$\hspace{0.5cm}($\sigma$-Additivität).
    \end{enumerate}
    $(\Sigma,\mathscr{A},\prob)$ heißt dann \textbf{Wahrscheinlichkeitsraum}.
  \subsection{Wahrscheinlichkeitsräume}
    Diskrete Wahrscheinlichkeitsräume ergeben sich als Spezialfälle mit $\mathscr{A}=\mathscr{P}(\Omega)$ und W'maßen mit
    abzählbarem Träger.\\
    Die Sätze und Definitionen
    \begin{itemize}
      \item Rechenregeln für diskrete W'maße
      \item Bedingte Wahrscheinlichkeiten
      \item Satz von der Totalen Wahrscheinlichket und von Bayes
      \item Stochastische Unabhängigkeit von Ereignissen
    \end{itemize}
    übertragen sich sinngemäß auf allgemeine Wahrscheinlichkeitsräume, wobei als Ereignis jeweils nur Mengen aus
    $\mathscr{A}$ betrachtet werden.\\
    Wesentlicher Unterschied zu diskreten W'räumen:\\
    Während diskrete W'maße $\prob$ vollständig durch die Zähldichte $f(\omega):=\prob(\{\omega\}),\omega\in\Omega$
    bestimmt sind, ist dies \underline{für allgemeine W'maße false!}
  \subsection{Verteilungsfunktionen}
    Für eine einfache Beschreibung von W'maßen auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$ kann man zeigen, dass es genügt,
    $\prob((-\infty,x])$ für alle $x\in\reell$ festzulegen.\\
    Ist $\prob$ ein W'maß auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$, so gilt für die durch
    $$F:\reell\ra[0,1],F(x):=\prob((-\infty,x])$$
    definierte \textbf{Verteilungsfunktion} von $\prob$:
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
      \item $F$ ist monoton steigend
      \item $F$ ist rechtsseitig stetig, d.h. es gilt $\lim_{t\downarrow x}F(t)=F(x)$ für alle $x\in\reell$.
      \item $F(\infty):=\lim_{x\ra\infty}F(x)=1,F(-\infty):=\lim_{x\ra-\infty}F(x)=0$
    \end{enumerate}
    Ist umgekehrt $F:\reell\ra[0,1]$ eine Funktion, die (i)-(iii) erfüllt, so existert genau ein W'maß auf 
    $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$, das $F$ als Verteilungsfunktion besitzt.\\
    Für $a,b\in\reell,a<b$ gilt $\prob((a,b])=\prob((-\infty,b])-\prob((-\infty,a])=F(b)-F(a)$.
  \subsection{Verteilungsfunktion diskreter W'maße}
    Für ein diskretes W'maß $\prob$ auf $\Omega=\reell$ mit Zähldichte $f:\Omega\ra[0,1]$ und Träger 
    $\Omega_\tau:=\{\omega\in\Omega:f(\omega)>0\}\subseteq\ganz$ ist die Verteilungsfunktion einer Treppenfunktion
    $$F(t)=\prob(-\infty,t])=\sum_{k\in\ganz:k\le t}f(k)\hspace{0.5cm}t\in\reell$$
  \subsection{Dichte}
    Sei $\prob$ ein W'maß auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$. Existiert eine integrierbare Funktion $f:\reell\ra[0,\infty)$,
    sodass
    $$F(x)=\prob((-\infty,x])=\int^x_{-\infty}f(t)\text{dt}\hspace{0.5cm}\forall x\in\reell$$
    so heißt $f$ \textbf{Dichte} von $\prob$ bzw. der zugehörigen Verteilungsfunktion $F$. Für $A\in\mathscr{B}_\reell$ 
    gilt dann
    $$\prob(A)=\int_\reell f(x)\cdot\mathbbm{1}_A(x)\dx=:\int_Af(x)\dx$$
    Umgekehrt ist jede integrierbare Funktion $f:\reell\ra[0,\infty)$ mit $\int^\infty_{-\infty}f(t)\text{dt}=1$ Dichte
    eines W'maßes auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$, das durch $(*)$ eindeutig festgelegt ist.\\
    Falls eine Dichte existert, so ist $F$ stetig (statt eine Treppenfkt. wie für diskrete W'maße)
    \begin{itemize}
      \item Falls $\prob$ auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell$ eine (stückweise) stetige Dichte hat, gilt für 
        $-\infty<a<b<\infty$
        $$\prob([a,b])=\prob((a,b])=\prob([a,b))=\int^b_af(x)\dx$$
        Anschaulich ist $\prob([a,b])$ also die Fläche unter der Dichte zwischen $a$ und $b$.
      \item Die Dichte $f$ ist nicht eindeutig bestimmt. $f$ kann an endlich vielen Stellen beliebig geändert werden, ohne
        dass sich die Integrale ändern.
      \item Im Folgenden seien Dichten bis auf endlich viele Stellen stetig.
      \item Falls $F$ stetig diffbar ist, dann ist eine Dichte gegeben durch $f=F'$.
    \end{itemize}
    Dichten dürfen nicht mit Zähldichten verwechselt werden: Falls eine stetige Dichte existert, so gilt $\prob(\{a\})=0$
    für alle $a\in\reell$, denn:
    $$0\le\prob(\{a\})\le\prob((a-\varepsilon,a])=\int^a_{a-\varepsilon}f(x)\dx\le\varepsilon\max_{x\in(a-1,a]}f(x)
    \overset{\varepsilon\downarrow0}{\ra}0$$
  \subsection{Gleichverteilung}
    Für $-\infty<a<b<\infty$ heißt das W'maß auf $(\reell,\mathscr{B}_\reell)$ zur Dichte 
    $f:=\frac{1}{b-a}\mathbbm{1}_{(a,b]}$ \textbf{(stetige) Gleichverteilung} $U((a,b])$ und $(a,b]$
    Tatsächlich gilt:
    $$\int^\infty_{-\infty}f(t)\text{dt}=\int^\infty_{-\infty}\frac{\mathbbm{1}_{(a,b]}(t)}{b-a}\text{dt}
    =\frac{b-a}{b-a}=1$$
    unf für alle $a\le c<d\le b$
    $$U_{(a,b]}((c,d])=\int^\infty_{-\infty}f(x)\cdot\mathbbm{1}_{(c,d]}(x)\dx
    =\int^\infty_{-\infty}\frac{\mathbbm{1}_{(a,b]}(x)}{b-a}\cdot\mathbbm{1}_{(c,d]}(x)\dx=\frac{d-c}{b-a}$$
    Die W'keit von $(c,d]$ hängt nur von der Länge des Intervalls ab, nicht von seiner Lage innerhalb von $(a,b]$, daher
    der Name "Gleichverteilung"\\
    Man kann zeigen, dass \underline{kein} W'maß $\prob$ auf $([0,1],\mathscr{P}([0,1]))$ existiert, so dass
    $$\prob((c,d])=d-c\hspace{0.5cm}\forall0\le c<d\le 1$$
    Es gibt keine Gleichverteilung auf $[0,1]$, die \underline{jeder} Untermenge von $[0,1]$ eine W'keit zuweist.
  \subsection{Exponentialvertertilung}
    Die \textbf{Exponentialvertertilung} $\Exp(\lambda)$ mit Parameter $\lambda>0$ ist gegeben durch die Dichte
    $$f_\lambda(x):=\lambda e^{\-\lambda x}\cdot\mathbbm{1}_{[0,\infty)}(x),\hspace{0.5cm}x\in\reell$$
    Wir rechnen nach:
    $$\int^\infty_{-\infty}f_\lambda(x)\dx=\int^\infty_0\lambda e^{-\lambda x}\dx=-e^{-\lambda x}|^\infty_0=1$$
    Die Verteilungsfunktion ist gegeben durch
    $$F_\lambda(x)=\int^x_{-\infty}f_\lambda(t)\text{dt}=-e^{-\lambda t}|^x_0=1-e^{-\lambda x}\hspace{0.5cm}\forall x\ge0$$
    und $F_\lambda(x)=0$ für alle $x<0$.\\
    Betrachte Exponentialvertertilung $\Exp(\lambda)$ mit Verteilungsfkt. 
    $F_\lambda(x)=(1-e^{-\lambda x}\mathbbm{1}_{(0,\infty)}(x)$.\\
    Für $x,y\ge0$ ist die bedingte W'keit, dass ein Wert größer als $x+y$ beobachtet wird, wenn bekannt ist, dass der 
    Wert $x$ überschreitet gerade gleich
    $$\begin{aligned}
      \Exp_\lambda((x+y,\infty)\mid(x,\infty)) & =\frac{\Exp_\lambda((x+y,\infty)\cap(x,\infty))}
      {\Exp_\lambda((x,\infty))}=\frac{Exp_\lambda((x+y,\infty))}{\Exp_\lambda((x,\infty))} \\
       & =\frac{1-\Exp_\lambda((-\infty,x+y])}{1-\Exp_\lambda((-\infty,x])} \\
       & =\frac{1-F\lambda(x+y)}{1-F_\lambda(x)}=\frac{e^{-\lambda(x+y)}}{e^{-\lambda y}} \\
       & =e^{-\lambda y}=\Exp_\lambda((y,\infty))
    \end{aligned}$$
    Exponentialvertertilungen beschreiben Lebnesdauern von Dingen, die nicht altern. Die W'keit noch andere $y$ Jahre zu 
    überleben, gegeben, dass bereits $x$ Jahre überlebt wurden, hängt nicht von $x$ ab. Da das bis $x$ erlebte keinen
    Einfluss hat, spricht man auch von Gedächtnislosigkeit




    
\end{document}
